\chapter{Ondas eletromagnéticas}
\versiondate
Começamos agora o estudo da luz propriamente dita, descrevendo-a como uma
perturbação autoinduzida dos campos elétricos e magnéticos no espaço, regida
pelas leis fundamentais do eletromagnetismo, as equações de Maxwell.

\section{Equações de Maxwell}
As quatro equações de Maxwell para os campos elétrico ($\vec E$) e magnético
($\vec B$) são as seguintes:
\begin{align*}
  \div\vec E&=\frac{\rho}{\varepsilon_0}&\div\vec B&=0\\
  \rot\vec E&=-\pd{\vec B}{t}&
  \rot\vec B&=\mu_0\vec j+\mu_0\varepsilon_0\pd{\vec E}{t}.
\end{align*}
Nestas expressões, $\varepsilon_0\simeq8,8542\times10^{-12}$\,F/m representa a
permitividade elétrica do vácuo, $\mu_0=4\pi\times10^{-7}$\,H/m a permeabilidade
magnética do vácuo, $\rho$ a densidade de carga (carga por unidade de volume)
total em cada ponto e $\vec j$ a densidade de corrente (corrente elétrica por
unidade de área) total em cada ponto.

Interessam-nos particularmente nestes apontamentos campos variáveis em locais
afastados de cargas e correntes.  Por isso, vamos considerar nulas a densidade
de carga $\rho$ e a densidade de corrente $\vec j$. As equações de Maxwell
assumem então a forma, mais simétrica, que iremos, quase sempre, considerar
nesta disciplina,\footnote{Para falicitar a referência, ordenamos aqui estas
equações em ordem crescente da esquerda para a direita e de cima para baixo.
Assim, chamremos ``primeira equação de Maxwell'' à que apresenta a divergência
do campo elétrico (lei de Gauss), ``terceira equação de Maxwell'' à que envolve
    o rotacional do mesmo campo (lei de Faraday), etc.}
\begin{equation}\label{eq:meqs}
  \begin{aligned}
    \div\vec E&=0& \div\vec B&=0\\
    \rot\vec E&=-\pd{\vec B}{t}& \qquad\qquad
      \rot\vec B&=\mu_0\varepsilon_0\pd{\vec E}{t}.
  \end{aligned}
\end{equation}

Procuremos soluções destas equações. A mais simples de todas é a trivial:
\begin{align*}
  \vec E&=0&\vec B=0.
\end{align*}
É pouco interessante, convenhamos. A seguir, em ordem crescente de complexidade,
consideremos um campo eletromagnético constante e uniforme, isto é, um campo
elétrico que tem em todos os pontos a mesma intensidade e orientação e que
mantêm essas características inalteradas em todos os instantes, e o mesmo para o
campo magnético. Estes campos têm derivadas todas nulas em todos os pontos e em
todos os instantes e, assim, são também solução das equações de Maxwell. Mas há
uma certa quantidade de energia por unidade de volume associada ao campo e, a um
campo uniforme (ou seja, definido em todo o espaço com uma mesma intensidade e
orientação) corresponde uma energia infinita. Campos uniformes são, assim,
soluções não realistas das equações de Maxwell e por isso não as consideraremos
(excepto se $\vec E$ e $\vec B$ forem constante e uniformemente nulos, caso que
já tratámos). 

Consideremos agora o caso dos campos que variam de ponto para ponto, mas são em
cada ponto constantes (independentes do tempo).
%Suponhamos, por exemplo, que o campo magnético $\vec B$ é constante, mas
%apresenta valores e/ou orientações diferentes de ponto para ponto.
Então $\partial \vec B/\partial t=0$; a terceira
equação de Maxwell mostra então que $\rot \vec E=0$. Mas um campo com
divergência nula e com rotacional nulo é um campo com todas as derivadas
espaciais nulas, ou seja, um campo uniforme. Concluímos que $\vec E$ é uniforme
e, pelas razões atrás apresentadas, só pode ser nulo em todo o espaço,
constantemente nulo, entenda-se. Então a derivada $\partial \vec E/\partial t$
anula-se; logo, de acordo com a última das equações, $\rot \vec B=0$: o campo
magnético, afinal, tem as derivadas espaciais todas nulas! Logo, é uniforme e,
portanto, como vimos no parágrafo anterior, só pode ser nulo.

\section{Ondas eletromagnéticas}
Verificámos que campos uniformes e constantes só podem ser nulos, que campos
constantes (mesmo que não sejam uniformes) também só podem ser nulos, e
poderíamos verificar (tente fazê\-\mbox{-lo}!) que campos uniformes (mesmo que não sejam
constantes) também devem anular-se. Ou seja, que soluções constantes e/ou
uniformes constituem, na realidade, a solução trivial $\vec E=\vec B=0$.
Vamos agora considerar situações mais interessantes, em que os campos dependem da
posição \emph{e} do tempo.

\subsection*{Um caso particular ilustrativo}
Mantendo a situação o mais simples possível, consideremos um campo elétrico que
depende do tempo e de apenas uma coordenada espacial, que escolhemos ser a
coordenada $x$,
\begin{equation*}
  \vec E=\vec E(x,t).
\end{equation*}
Como o campo (as três componentes do campo) só dependem de $t$ e de $x$, as suas
derivadas relativamente às outras coordenadas $y$ e $z$ são nulas, isto é,
\begin{align*}
  \pd{\vec E}{y}=\pd{\vec E}{z}=0,
\end{align*}
e repare que afirmar que as derivadas do vetor campo elétrico se anulam
significa dizer que se anulam as derivadas \emph{de cada componente} do campo
elétrico.

Tendo em conta a expressão da divergência de um campo vetorial da
eq.~\eqref{eq:divcart}, a primeira das equações de Mawell pode também
escrever-se como
\begin{equation*}
  \pd{E_x}{x}+\pd{E_y}{y}+\pd{E_z}{z}=0,
\end{equation*}
que, de acordo com o que acabámos de discutir, se reduz neste caso em que o
campo só depende da coordenada $x$ a
\begin{equation*}
  \pd{E_x}{x}=0,
\end{equation*}
ou seja, a componente $x$ do campo é uniforme. Mas então, como vimos na secção
anterior, deve ser nula, $E_x=0$. Estes argumentos podem ser aplicados sem
alteração para o campo magnético, ou considerando campos que dependem apenas da
coordenada $y$ ou $z$. Podemos assim concluir que se o campo elétrico ou o campo
magnético dependem apenas de uma das coordenadas, então a componente
correspondente a essa coordenada é nula.

Dado que $E_x=0$ e que $\partial E_\alpha/\partial y=\partial E_\alpha/\partial
z=0$ (qualquer que seja a componente $E_\alpha$ do campo), as equações para o
rotacional dos campos elétrico e magnético (na segunda linha das
eqs.~\eqref{eq:meqs}), tendo em conta a expressão do rotacional em coordenadas
cartesianas da eq.~\eqref{eq:rotcart}, podem escrever-se como
\begin{subequations}
\begin{align}
  0&=-\pd{B_x}{t}&        \pd{B_z}{y}-\pd{B_y}z&=0\label{eq:meqx}\\
  \pd{E_z}{x}&=\pd{B_y}{t}&  \pd{B_x}{z}-\pd{B_z}{x}&=
    \varepsilon_0\mu_0\pd{E_y}{t} \label{eq:meqy}\\
  \pd{E_y}{x}&=-\pd{B_z}{t}& 
    \pd{B_y}{x}-\pd{B_x}{y}&=\varepsilon_0\mu_0\pd{E_z}{t}\label{eq:meqz}
\end{align}
\end{subequations}
Tomemos a igualdade no lado esquerdo da eq.~\eqref{eq:meqy} e derivêmo-la em
ordem a $x$. Resulta
\begin{equation*}
  \pdd{E_z}{x}=\pd{}{t}\pd{B_y}{x}.
\end{equation*}
Mas a igualdade no lado direito da eq.~\eqref{eq:meqz} pode escrever-se como
\begin{equation*}
  \pd{B_y}{x}=\pd{B_x}{y}+\varepsilon_0\mu_0\pd{E_z}{t}.
\end{equation*}
Substituindo em cima, obtemos
\begin{equation*}
  \pdd{E_z}{x}=\pd{}{t}\pd{B_x}{y}+\varepsilon_0\mu_0\pdd{E_z}{t}
\end{equation*}
O primeiro termo no lado direito desta igualdade é nulo:
\begin{equation*}
  \pd{}{t}\pd{B_x}{y}=\pd{}{y}\pd{B_x}{t}=0,
\end{equation*}
de acordo com a equação no lado esquerdo da eq.~\eqref{eq:meqx}. Obtemos então,
por fim, \begin{equation*}
  \pdd{E_z}{x}=\varepsilon_0\mu_0\pdd{E_z}{t}.
\end{equation*}
Mas repare-se que esta é a equação diferencial satisfeita em geral por ondas que
se propagam ao longo do eixo dos $x$ sem alteração de forma (veja a
eq.~\eqref{eq:waveq}), com velocidade
$v=1/\sqrt{\mu_0\varepsilon_0}=3,00\times10^{8}$\,m/s.  Verificamos assim que as
equações de Maxwell admitem soluções que representam ondas que se propagam sem
alteração de forma com a velocidade da luz. Nesta análise, constatámos também que a
componente $x$ do campo elétrico é nula. Mas a direção do eixo dos $x$ é a
direção de propagação.  Assim, constatamos que o campo elétrico, neste exemplo,
é transversal. Veremos que se trata de uma propriedade geral do campo elétrico
(e também do magnético) numa onda eletromagnética.

\subsection*{Análise mais geral}
Depois de apresentado o exemplo anterior, vejamos isto com maior generalidade.
Calculemos o rotacional da terceira equação de Maxwell, na linha de baixo e à
esquerda na eq.~\eqref{eq:meqs}:
\begin{equation*}
  \rot\rot\vec E=-\rot\pd{\vec B}{t}=-\pd{}{t}\rot\vec B.
\end{equation*}
Mas o rotacional do campo magnético é dado pela quarta equação de Maxwell.
Substituindo aqui, obtemos
\begin{equation*}
  \rot\rot\vec E=-\varepsilon_0\mu_0\pdd{\vec E}{t}.
\end{equation*}
O rotacional duplo do lado esquerdo desta igualdade pode simplificar-se
aplicando um teorema da análise de funções de várias variáveis segundo o qual
para qualquer função vetorial $\vec A$ se tem
\begin{equation*}
  \rot\rot\vec A=\grad\div\vec A - \lap\vec A.
\end{equation*}
No caso que estudamos, o primeiro termo no lado direito é nulo porque, de acordo
com a primeira equação de Maxwell, $\div \vec E=0$. Resulta então, por fim,
\begin{equation}\label{eq:efplw}
  \lap\vec E=\varepsilon_0\mu_0\pdd{\vec E}{t}.
\end{equation}
Mas esta é a equação geral das ondas planas em três dimensões, que deduzimos no
capítulo anterior (veja a eq.~\eqref{eq:waveq3d}). Concluímos assim, com toda a
generalidade, que o campo elétrico pode existir no vazio em configurações não
triviais, na forma de ondas planas que se propagam à velocidade da luz
$c=1/\sqrt{\varepsilon_0\mu_0}$ sem alteração de forma.

Poderíamos ter começado por calcular o rotacional da quarta equação de Maxwell.
Chegaríamos a uma equação semelhante à eq.~\eqref{eq:efplw} mas envolvendo agora
o campo magnético.

Agora que sabemos que há soluções das equações de Maxwell que satisfazem a
equação de onda, podemos descrever o campo elétrico (e o campo magnético também) 
com as fuções de onda harmónicas, que já vimos serem soluções da dita equação de
onda. Assim, seja o campo elétrico dado por
\begin{equation}\label{eq:hpwef}
  \vec E(\vec r,t)=\vec E_0\,\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}.
\end{equation}
Nesta expressão, os símbolos $\vec k$, $\omega$ e $\varphi_0$ têm o significado que
já lhes atribuímos no capítulo anterior\footnote{$\vec k$ é o vetor de onda, com
  a direção e o sentido da propagação e com módulo $k=2\pi/\lambda$,
$\omega=2\pi/T$ é a frequência angular da onda e $\varphi_0$ é a constante de
fase.}. Para a amplitude ($\vec E_0$), talvez se estranhe o caráter
vetorial explicitado pela setinha. Bem, como discutimos na
Secção~\ref{sec:polariz1}, a amplitude de uma onda harmónica tem a natureza da
função de onda, tanto quanto às dimensões e unidades, como quanto ao caráter
escalar/vetorial. Como a função de onda é o campo elétrico e como este é um
vetor, a amplitude desta onda harmónica é igualmente um vetor. Como ficou dito
na Secção~\ref{sec:polariz1}, chama-se \emph{direção de polarização} da onda à
direção do vetor amplitude dessa onda.

Vamos agora estudar as propriedades desta onda de campo elétrico, analisando-a à
luz das equações de Maxwell. Antes, porém, vejamos como atuam os operadores
diferenciais numa função de onda como a da eq.~\eqref{eq:hpwef}. Ao mesmo tempo
que facilitará a análise que vamos fazer a seguir, este estudo revelará as
vantagens da forma exponencial complexa sobre as formas trignométricas.

Note que a expressão $\vec k\cdot\vec r$ é o produto escalar do vetor de onda
$\vec k$, com componentes $(k_x,\,k_y,\,k_z)$ e do vetor posição
$\vec r=(x,\,y,\,z)$. Assim, $\vec k\cdot\vec r=k_xx+k_yy+k_zz$;
logo,
\begin{align*}
  \pd{}{x}\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}&=
  \iu k_x\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}
\end{align*}
e, do mesmo modo,
\begin{align*}
  \pd{}{y}\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}&=
  \iu k_y\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}&
  \pd{}{z}\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}&=
  \iu k_z\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}
\end{align*}
As derivadas do campo elétrico da eq.~\eqref{eq:hpwef} são, então, dadas por
expressões simples. Por exemplo, a derivada em ordem a $x$ fica
\begin{equation*}
  \pd{}{x}\vec E=\vec E_0\pd{}{x}\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}=
  \iu k_x\vec E_0\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}=
  \iu k_x \vec E.
\end{equation*}
Expressões semelhantes obtêm-se para as restantes derivadas. Em resumo,
\begin{align*}
  \pd{\vec E}{x}&=\iu k_x\vec E&
  \pd{\vec E}{y}&=\iu k_y\vec E&
  \pd{\vec E}{z}&=\iu k_z\vec E&
  \pd{\vec E}{t}&=-\iu \omega\vec E.
\end{align*}
De modo semelhante, demonstram-se as expressões seguintes para as primitivas da
função de onda das ondas planas na forma complexa
\begin{align*}
\int \vec E dx&=\frac{1}{\iu k_x}\vec E&
\int \vec E dy&=\frac{1}{\iu k_y}\vec E&
\int \vec E dz&=\frac{1}{\iu k_z}\vec E&
\int \vec E dt&=\frac{1}{-\iu \omega}\vec E.
\end{align*}
Essencialmente, é a simplicidade destas expressões que torna a representação das
funções harmónicas com exponenciais complexas vantajosa. Se mantivessemos a
representação com funções trignométricas, o cálculo das derivadas parciais da
função de onda seria muito mais complexo\footnote{Mas é um bom exercício
fazê-lo.  Força!}\footnote{É curioso: usar funções complexas neste cálculo
torna-o \emph{menos} complexo!}.

\subsection*{As ondas eletromagnéticas são ondas transversais}
De acordo com a primeira equação de Maxwell, a divergência do campo elétrico é
nula. Mas, dada a expressão geral da divergência em coordenadas cartesianas 
(eq.~\eqref{eq:divcart}) e as igualdades que acabámos de demonstrar, temos
\begin{align*}
  \div\vec E&=\pd{E_x}{x}+\pd{E_y}{y}+\pd{E_z}{z}\\
            &=\iu k_x E_x+\iu k_y E_y+\iu k_z E_z=\iu\vec k\cdot\vec E.
\end{align*}
Se a divergência do campo é nula, é nulo o produto escalar do campo com o vetor
de onda $\vec k$. Logo, o campo elétrico é perpendicular ao vetor de onda, ou
seja, é perpendicular à direção de propagação.

Consideremos agora a terceira equação de Maxwell:
\begin{align*}
  \pd{\vec B}{t}&=-\rot\vec E\\
                &=-\rot \vec E_0\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}
  =-\vec \nabla\times\vec E_0\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}\\
  &=-\iu\vec k\times\vec E_0\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}.
\end{align*}
Então o campo magnético pode obter-se primitivando em ordem ao tempo o lado
direito, ou seja,
\begin{align}
  \vec B&=-\iu\vec k\times\vec E_0\int\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega
          t+\varphi_0)}dt\nonumber\\
          &=-\iu\vec k\times\vec E_0\frac{1}{-i\omega}
            \e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)}\nonumber\\
            \vec B&=\frac{1}{\omega}\vec k\times \vec E.\label{eq:mf}
\end{align}
Vemos assim que o campo magnético associado a uma onda plana eletromagnética é
proporcional ao produto vetorial do vetor de onda com o campo. Ou seja,
é perpendicular ao campo elétrico e também à direção de propagação: numa onda
eletromagnética plana, ambos os campos são transversais, e são perpendiculares
entre si. 

De acordo com a eq.~\eqref{eq:mf}, o campo magnético pode escrever-se como
\begin{equation*}
  \vec B=\vec B_0\,\e^{\iu(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)},\qquad
  \text{ com } 
  \vec B_0=\frac{1}{\omega}\vec k\times\vec E_0.
\end{equation*}
Este resultado mostra que o campo magnético constitui também uma onda plana
harmónica, com a mesma direção de propagação, a mesma frequência e o mesmo
comprimento que o campo elétrico, e com a mesma fase também. Para além disso, os
módulos das amplitudes do campo magnético e do campo elétrico estão também
relacionados. Uma vez que $\vec E_0$ e $\vec k$ são perpendiculares, o módulo do
produto vetorial é igual ao produto dos módulos dos dois vetores e, assim,
\begin{equation}\label{eq:b0e0}
  B_0 = \frac{k}{\omega}E_0=\frac{E_0}{c},
\end{equation}
onde $c$ representa a velocidade de propagação da onda.

A Figura~\ref{fig:plemwave} ilustra a orientação relativa do campo elétrico, do
campo magnético e da direção de propagação (no sentido positivo do eixo dos
$x$), para uma direção de polarização coincidente com o eixo dos $y$.
\begin{figure}[htb]
  {\centering
      \begin{tikzpicture}[x={(-20:1cm)},y={(90:1cm)},z={(210:1cm)}]
        % Axes
        \draw (-1,0,0) node[above] {$x$} -- (5,0,0);
        \draw [->] (-1,0,0) -- (-0.5,0,0);
        \draw [->](0,0,0) -- (0,1.4,0) node[left] {$y$};
        \draw [->] (0,0,0) -- (0,0,1.5) node[above] {$z$};
        % Propagation
        \draw[->,very thick] (4.1,0,0) -- node[above] {$\vec k$} (5.3,0,0);
        % Waves
        \draw[thick] plot[domain=0:4.3,samples=200] (\x,{cos(deg(pi*\x))},0);
        \draw[gray,thick, densely dashed] plot[domain=0:4.3,samples=200]
        (\x,0,{cos(deg(pi*\x))});
        % Arrows
        \foreach \x in {0.1,0.3,...,4.2} {
          \draw[->,help lines] (\x,0,0) -- (\x,{cos(deg(pi*\x))},0);
          \draw[->,help lines] (\x,0,0) -- (\x,0,{cos(deg(pi*\x))});
        }
        % Labels
        \node[above right] at (0,1,0) {$\vec{E}$};
        \node[above] at (0,0,1) {$\vec{B}$};
      \end{tikzpicture}\par
    }
    \caption{Onda eletromagnética plana e harmónica que se propaga no sentido
    positivo do eixo dos $x$, com direção de polarização (a direção do campo
  elétrico) segundo o eixo dos $y$. Note que o campo magnético é paralelo ao
  eixo dos $z$.  (Adaptado de um artigo no \LaTeX{}
  StackExchange.)\label{fig:plemwave}}
\end{figure}

\section{O vetor de Poynting e a irradiância}\label{sec:irradiance}
As ondas eletromagnéticas transportam energia. A grandeza deste transporte é
avaliada por uma quantidade chamada \emph{irradiância,} definida como a energia
transportada pela onda por unidade de tempo e de área.  A irradiância incidente
numa superfície é a quantidade de energia eletromagnética que incide nessa
superfície por segundo e por metro quadrado.  Quando se trata de luz (isto é, de
radiação eletromagnética no espectro visível), a irradiância está em
correspondência com a sensação subjetiva de intensidade da iluminação.

Pode demonstrar-se que a irradiância de uma onda eletromagnética é completamente
caracterizada pelo \emph{vetor de Poynting,}
\begin{equation}\label{eq:poynting}
  \vec S=\frac{1}{\mu_0}\vec E\times\vec B.
\end{equation}
O módulo deste vetor é em cada instante igual à potência (energia por unidade de
tempo) transportada pela onda por unidade de área perpendicular à sua
direção de propagação. Ou seja, $\vec S$ é a densidade de fluxo de energia. O
módulo do vetor de Poynting de uma onda eletromagnética \emph{é} a irradiância
instantânea dessa onda.  Ainda assim, não serve como medida da irradiância que
possa ser comparada com resultados de medições, porque numa onda de luz os
campos $\vec E$ e $\vec B$ oscilam com uma frequência muito elevada
(tipicamente, $10^{14}$ a $10^{15}$ ciclos por segundo) e, consequentemente, o
mesmo acontece com as variáveis que dependem desses campos, como o vetor de
Poynting. Qualquer observação ou medida instrumental da irradiância é feita
durante um intervalo de tempo no qual se sucedem um número enorme dessas
oscilações. Assim, os resultados dessas observações ou medidas são as médias
temporais da irradiância instantânea, tomadas ao longo do intervalo de tempo
característico do processo de observação ou medida usado. Por isso mesmo,
define-se irradiância de uma onda eletromagnética como a média temporal $\langle
S\rangle_\tau$ do módulo do vetor de Poynting,
\begin{equation}\label{eq:irrad}
I=\langle S\rangle_\tau
=\frac{1}{\tau}\int_0^\tau S\,dt,
\end{equation}
onde $\tau$ é a duração característica do processo de observação ou medição.
Vamos fazer o cálculo deste valor médio. Mas antes, notemos que que usando a
igualdade da eq.~\eqref{eq:mf}, o vetor de Poynting da eq.\eqref{eq:poynting}
pode ainda escrever-se como
\begin{equation*}
\vec S=\frac{1}{\mu_0\omega}\vec E\times(\vec k\times\vec E).
\end{equation*}
Recorrendo agora à primeira das eqs.~\eqref{eq:tcp} para o produto triplo, temos
\begin{equation*}
\vec E\times(\vec k\times\vec E)=E^2\vec k - (\vec E\cdot\vec k)\vec E,
\end{equation*}
mas como o segundo termo no lado direito se anula, porque $\vec E$ e $\vec k$
são perpendiculares, resulta apenas $\vec E\times(\vec k\times\vec E)=E^2\vec k$
e vem então para o vetor $\vec S$
\begin{equation*}
\vec S=\frac{1}{\mu_0\omega}E^2\,\vec k=\frac{k}{\mu_0\omega}E^2\,\hat k
    =\frac{1}{\mu_0c}E^2\,\hat k=\varepsilon_0c E^2\,\hat k;
\end{equation*}
logo,
\begin{equation}
S=\|\vec S\|=\varepsilon_0c E^2,
\end{equation}
e substituindo este resultado na eq.~\eqref{eq:irrad} resulta
\begin{equation}\label{eq:irrad2}
I=\varepsilon_0c\langle E^2\rangle_\tau.
\end{equation}

Considerando ondas planas sinusoidais,\footnote{Como devemos calcular o valor
médio do \emph{quadrado} da função de onda (operação não linear) são precisos
cuidados especiais quando usamos a forma exponencial complexa. Para evitar esses
cuidados, fazemos o cálculo com a forma trignométrica.} temos
\begin{equation*}
\vec E=\vec E(\vec r,t)=\vec E_0
    \cos\left(\vec k\cdot \vec r-\omega t+\varphi_0\right);
\end{equation*}
logo,
\begin{equation*}
E^2=\|\vec E\|^2=E_0^2\cos^2(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)
=\frac{1}{2}E_0^2\left\{1+
    \cos\left[2(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)\right]\right\},
\end{equation*}
onde se usou a igualdade trignométrica $\cos^2\theta=(1+\cos2\theta)/2$.
Substituindo na eq.~\eqref{eq:irrad2}, resulta
\begin{equation}
I=\frac{1}{2}\epsilon_0 cE_0^2\left(\strut1+
    \left\langle
        \cos\left[2(\vec k\cdot\vec r-\omega t+\varphi_0)\right]
    \right\rangle_\tau\right).
\end{equation}
O valor médio no lado direito é muito aproximadamente zero, porque a função
cosseno oscila de forma simétrica em torno de zero. Uma vez que o intervalo de
tempo considerado para a média é muito maior do que o período da oscilação, as
contribuições para a média das alturas em que o cosseno é positivo cancelam as
dos períodos em que ele é negativo. Assim, a irradiância de uma onda
eletromagnética plana e sinusoidal resulta
\begin{equation}\label{eq:plwvirrad}
I=\frac{1}{2}\varepsilon_0c E_0^2.
\end{equation}
Este resultado mostra que, para uma dada área de incidência, a potência
transportada por uma onda eletromagnética sinusoidal não depende da frequência
ou do comprimento de onda, é função apenas da amplitude do campo elétrico.

\section{O espectro eletromagnético}
A luz é então uma onda eletromagnética. Mas nem todas as ondas eletromagnéticas
são luz (visível). O nosso sistema visual (olhos e cérebro) produz sensações
visuais quando na retina incidem ondas eletromagnéticas com comprimento de onda
compreendido entre cerca de 400\,nm e 700\,nm (os valores exatos variam de
pessoa para pessoa). Mas podem produzir-se ondas eletromagnéticas com
comprimentos muito maiores ou menores do que os desta gama.

O \emph{espectro eletromagnético} é o conjunto de todos os valores possíveis para
o comprimento de onda (e, portanto, para a frequência) das ondas
eletromagnéticas. Tanto o comprimento de onda como a frequência tomam valores
reais positivos mas, mais de resto, arbitrários. Damos nomes diferentes a
radiação eletromagnética com comprimento de onda em diferentes zonas do
espectro, para facilitar a comunicação. Assim, por ordem crescente de
comprimento de onda, falamos de \emph{raios gama,} \emph{raios X,}
\emph{raios ultravioletas,} \emph{luz visível}, \emph{raios infravermelhos,}
\emph{microondas} e \emph{ondas de rádio.} Estas designações têm justificações
essencialmente históricas, e não têm fronteiras muito bem definidas: em certos
contextos diz-se que um determinado comprimento de onda corresponde a raios gama
que, noutro contexto, poderia ser classificado como raios X. De forma
aproximada, as diferentes gamas estão indicadas na Figura~\ref{fig:elmgspec}.
\begin{figure}[htb]
  {\centering
    \begin{tikzpicture}
      \small
      \def\d{6}
      \draw [->] (-\d, 0.5) -- (\d,0.5) node [yshift=3mm]{$\lambda$ (m)};
      \draw [<-] (-\d,-0.5) node [yshift=-4mm]{$f$ (Hz)} -- (\d,-0.5);
      \foreach \i/\lbl [evaluate=\i as \x using -(\d-1) + 0.2*(\d-1)*(11+\i)] in
            {-11/ , -10/ , -9/$10^{-9}$,
              -8/ ,  -7/ , -6/$10^{-6}$,
              -5/ ,  -4/ , -3/$10^{-3}$,
              -2/ , -1/
            }{\draw (\x,0.5) -- +(0,0.1) node [above] {\lbl};}

      \node at(-5.5,0) {R-$\gamma$};
      \draw [dashed] (-5,-0.5) --+(0,1);
      \node at ( -4,0) {R-X};
      \draw [dashed] (-3,-0.5) --+(0,1);
      \node at ( -1.69,0) {UV};
      \draw [dashed] (-0.39794,-0.5) --+(0,1);
      \draw [dashed] (-0.15490,-0.5) --+(0,1);
      \node at (0.93,0) {IV};
      \draw [dashed] ( 2,-0.5) --+(0,1);
      \node at (3.5,0) {$\mu$O};
      \draw [dashed] ( 5,-0.5) --+(0,1);
      \node at (5,0) [right]{Rádio};
      \node at (-0.26,0) [rotate=90,scale=0.7] {Visível};

      \foreach \x/\f in { -4.52/ , -3.52/$10^{18}$, -2.52/ ,
                          -1.52/ , -0.52/$10^{15}$,  0.48/ ,
                           1.48/ ,  2.48/$10^{12}$,  3.48/ ,
                           4.48/ ,  5.48/$10^9$} {
        \draw (\x,-0.5) --+(0,-0.1) node [below]{\f};
      }
      
    \end{tikzpicture}
    \caption{O espectro eletromagnético.\label{fig:elmgspec}}\par
  }
\end{figure}
Como se pode verificar nesta figura, a parte do espectro eletromagnético a que
os nossos olhos são sensíveis, aquilo a que chamamos luz visível, é uma fatia
estreita de comprimentos de onda.

Dentro da gama visível, diferentes comprimentos de onda produzem estímulos
visuais que correspodem a diferentes sensações de cor. Considerando uma ordem
crescente de comprimentos de onda, temos sucessivamente sensações visuais
correspondentes às cores violeta, azul, verde, amarelo, laranja e vermelho.


%%%%%%%%%%%%%% PASSOU PARA O CAPÍTULO 4 (RADIAÇÃO TÉRMICA) %%%%%%%%%%%%%%
%\section{Fotões}
%Em 1900, o estudo da radiação térmica (a que daremos um pouco mais de atenção no
%Capítulo~\ref{chp:blbody}) levou Plank a sugerir que as trocas de
%energia entre a matéria e a radiação são inerentemente discretizadas, no sentido
%em que quando um corpo emite ou absorve radiação, a energia envolvida no
%processo é sempre um múltiplo inteiro de uma quantidade básica, chamada
%\emph{quantum} de energia, proporcional à frequência da radiação emitida ou
%absorvida. Em 1905, Einstein explicou esta discretização das trocas de energia
%entre a matéria e a radiação, considerando que a própria radiação existia
%apenas numa forma discretizada, como grãos ou partículas de luz com energia
%proporcional à sua frequência. A hipótese corpuscular de Newton voltou assim a
%emergir, mas agora numa forma híbrida, já que a teoria ondulatória, suportada
%pelas equações de Maxwell, não foi abandonada, como veremos já de seguida. Com a
%hipótese corpuscular foi possível compreender aspetos aparentemente paradoxais
%do efeito fotoelétrico. Pouco depois, a nova teoria foi usada no estudo da
%interação da radiação com eletrões quase livres e também clarificou detalhes
%do efeito que, no quadro de uma teoria puramente ondulatória, eram
%incompreensíveis. A teoria corpuscular da luz valeu a Einstein o Prémio Nobel, e
%abriu as portas para o desenvolvimento da teoria quântica.
%
%
%As partículas de luz (chamadas \emph{fotões}) têm aspetos particulares que as
%distinguem radicalmente dos corpos materiais mais vulgares.  Na verdade, os
%fotões \emph{não são} como as outras partículas, como bolas de bilhar, grãos de
%areia da praia, átomos ou mesmo eletrões. Em primeiro lugar, a massa dos fotões
%é nula; para além disso, movem-se \emph{sempre} com velocidade igual à
%velocidade da luz no vazio, $c=1/\sqrt{\varepsilon_0\mu_0}$; a energia cinética
%e o momento linear do fotão são diretamente proporcionais à frequência angular e
%ao vetor de onda da radiação que constituem,
%\begin{align}\label{eq:plank}
%    E_\text{c}&=\hbar\omega&\vec p&=\hbar \vec k\qquad
%\end{align}
%o que mostra que a descrição ondulatória não é substituída por esta teoria
%corpuscular. De algum modo que não é ainda claro, a radiação eletromagnética
%tem as duas naturezas, ondulatória e corpuscular, manifestando uma ou outra (ou
%ambas, por vezes) em diferentes fenómenos.
%A constante de proporcionalidade nas eqs.~\eqref{eq:plank} chama-se
%\emph{constante de Plank reduzida} e tem o valor
%$\hbar=h/2\pi\simeq1,0546\times10^{-34}$\,J\,s. 
%
%Numa abordagem corpuscular, consideramos que são os fotões os responsáveis pelo
%transporte de energia num feixe de radiação. Nesse caso, eles devem ser em
%quantidade apropriada para promover esse transporte. Assim, deve verificar-se
%que a irradiância do feixe (energia transportada por unidade de tempo e de área)
%deve ser igual à densidade de fluxo de fotões (número de fotões por unidade de
%tempo e de área), multiplicada pela energia de cada fotão, ou seja, para
%radiação monocromática,
%\begin{equation}
%    I=\hbar\omega n,
%\end{equation}
%onde $n$ representa a densidade de fluxo de fotões (isto é, o número de fotões
%transportados na onda por unidade de tempo e de área).

%\section{Interações entre a radiação e a matéria}
%Nos termos da teoria corpuscular, as interações entre matéria e radiação são
%fáceis de descrever de um ponto de vista qualitativo: a matéria pode absorver
%fotões, pode emitir fotões e pode dispersar fotões. A Figura~\ref{fig:phot_int}
%ilustra estes três processos esquematicamente.
%\begin{figure}[htb]
%{\centering
%\begin{tikzpicture}
%\begin{scope}[xshift=-3cm]
%	\draw (220:1) -- (0,0) -- (15:1);
%	\draw [thin,->] (220:1) -- (220:0.5);
%	\draw [thin,->] (0,0) -- (15:0.5);
%	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm, pre length=1pt}] (140:1) -- (0,0);
%\end{scope}
%\begin{scope}
%	\draw (190:1) -- (0,0) -- (-15:1);
%	\draw [thin,->](190:1) -- (190:0.5);
%	\draw [thin,->] (0,0) -- (-15:0.5);
%	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm,pre length=1pt}] (0,0)--(50:1);
%\end{scope}
%\begin{scope}[xshift=3cm]
%	\draw (200:1) -- (0,0) -- (-20:1);
%	\draw [thin,->](200:1) -- (200:0.5);
%	\draw [thin,->] (0,0) -- (-20:0.5);
%	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm,post length=0.5pt}] (150:1) -- (0,0);
%	\draw [decorate, decoration={snake,segment length=2.75mm,pre length=2pt}](0,0) -- (40:1);
%\end{scope}
%\end{tikzpicture}
%
%}
%\caption{Os três processos de interação matéria-radiação: absorção de fotões
%(à esquerda), emissão de fotões (centro) e dispersão de fotões (direita). Nestes
%diagramas, os fotões são representados por linhas onduladas e a matéria por
%linhas direitas. Em cada diagrama, a direção esquerda-direita representa o
%sentido do tempo.\label{fig:phot_int}}
%\end{figure}
%
%\subsection{Emissão e absorsão de radiação}
%Os processos de emissão ou absorção de partículas (incluindo a emissão e
%absorção de fotões) nunca são processos elásticos. Isto é, neles não se conserva
%a energia cinética dos participantes\footnote{Que isto é assim, é fácil
%  constatar analizando o processo no referencial do centro de massa; por
%  exemplo, na emissão de um fotão por um átomo, o átomo começa por estar imóvel,
%  com energia cinética nula; o fotão emitido tem energia cinética, dada pela
%  equação de Plank, e o próprio átomo fica também animado de um ténue movimento
%  de recuo; ou seja, a energia cinética do sistema após a emissão do fotão já
%  não é zero, como era antes dessa emissão.}. Nos processos inelásticos ocorre
%transformação da energia cinética dos intervenientes em alguma forma de energia
%interna\footnote{Por exemplo, as bolas de \emph{Squash,} que ressaltam pouco ---
%são pouco elásticas --- aquecem muito apreciavelmente durante um jogo.}. Para
%que possam ocorrer processos de emissão ou absorção de fotões, é portanto
%necessário que o objeto que os emite ou absorve tenha uma estrutura interna (com
%a correspondente estrutura de níveis de energia) capaz de absorver ou fornecer a
%variação de energia cinética que ocorre no processo. Este facto condiciona
%notavelmente os processos de emissão e absorção de fotões, verificando-se
%diferenças muito apreciáveis consoante o estado físico do objeto envolvido.
%
%Para se compreender estas diferenças, analisemos alguns casos.
%\begin{enumerate}
%\item
%    \textbf{Emissão ou absorção de fotões por uma partícula elementar isolada}\\
%    Uma partícula elementar (um eletrão, por exemplo) não tem, por definição,
%    estrutura interna; logo, não tem energia interna. Logo, não pode emitir ou
%    absorver fotões por não ter como acomodar a variação de energia cinética
%    verificada no processo de emissão ou absorção. Uma partícula elementar
%    isolada não emite nem absorve radiação.
%\item
%    \textbf{Emissão ou absorção de fotões por um corpo sólido}\\
%    Esta situação é de certa forma o oposto da anterior: não só os átomos que
%    constituem o corpo têm estrutura interna, com diferentes níveis de energia,
%    como as próprias ligações entre os átomos podem ser excitadas, aumentando ou
%    diminuindo a amplitude das vibrações atómicas (ou seja, aumentando ou
%    diminuindo a temperatura do corpo). Um corpo sólido pode, em princípio,
%    emitir ou absorver qualquer tipo de radiação, porque os átomos que o
%    constituem não estão isolados e podem por isso trocar energia entre si.
%\item
%    \textbf{Emissão ou absorção de fotões por átomos ou moléculas isoladas}\\
%    Os átomos e moléculas têm estrutura interna, e por isso podem encontrar-se
%    em diferentes estados e configurações. Sabemos que nos átomos e nas
%    moléculas não muito complexas, esses estados são bem definidos, distintos
%    entre si, tomando a energia do átomo ou da molécula valores bem determinados
%    em cada estado, característicos de cada átomo e molécula. São os
%    \emph{níveis de energia atómicos} estudados no ensino secundário, e que
%    caracterizam também as moléculas. Esta estrutura de níveis de energia
%    discreto permite acomodar as variações de energia cinética associadas à
%    absorção e emissão de fotões, desde que ocorra, simultaneamente com o
%    processo de emissão ou absorção, uma modificação do estado interno do átomo
%    ou da molécula. Ora, isso só acontece se o fotão absorvido ou emitido tiver
%    energia cinética igual à diferença entre as energias do estado inicial e
%    final do átomo ou molécula envolvido no processo. Ou seja, átomos e
%    moléculas isolados só podem emitir ou absorver fotões com energias iguais à
%    diferença entre as energias de dois estados atómicos ou moleculares
%    possíveis pela sua estrutura interna. Por fim, como a energia cinética dos
%    fotões está relacionada com a frequência (ou o comprimento de onda) da
%    radiação que compõem, concluímos que átomos e moléculas isoladas só emitem
%    ou absorvem radiação eletromagnética com frequências bem definidas,
%    características desse átomo ou molécula.
%\end{enumerate}
%
%Em resumo, a matéria condensada (sólidos, líquidos ou gases fortemente
%comprimidos) pode emitir e absorver radiação eletromagnética com qualquer
%comprimento de onda; a matéria rarefeita (gases a baixa pressão) só pode emitir
%e absorver radiação eletromagnética com comprimentos de onda bem determinados,
%característicos dos átomos ou moléculas envolvidos.
%
%A Figura~\ref{fig:spectrums} ilustra estas duas possibilidades. À esquerda,
%apresenta-se o espectro de emissão do hidrogénio atómico; à direita, o espectro
%da luz solar. Apesar de o Sol ser constituído quase só por hidrogénio, e ainda
%mais a zona periférica que produz a luz que nos ilumina, os dois
%espectros são muito diferentes porque o hidrogénio solar está fortemente
%comprimido, funcionando para este efeito como um sólido. Nota-se forte atenuação
%para alguns comprimentos de onda, em resultado da absorção da radiação solar
%pela atmosfera terreste, muito mais rarefeita.
%\begin{figure}[htb]
%{\centering
%    \raisebox{-0.5\height}{%
%    \includegraphics[width=0.45\linewidth]{figs/500px-Hydrogen_spectrum.png}
%    }
%    \hfill
%    \raisebox{-0.5\height}{%
%    \includegraphics[width=0.45\linewidth]{figs/Solar_Spectrum.png}
%    }
%}\par
%\caption{Espectro de emissão do hidrogénio atómico (esquerda) e da luz solar
%(direita), ilustrando a natureza discreta do primeiro e a natureza contínua do
%segundo. (Adaptado do artigo da Wikipedia ``Discrete spectrum''.)
%\label{fig:spectrums}}
%\end{figure}
%
%\subsection{Dispersão de radiação}
%As considerações precedentes sobre a inelasticidade dos processos de emissão e
%absorção não se aplicam à dispersão de radiação (o diagrama da direita na
%Figura~\ref{fig:phot_int}). A dispersão de radiação pode ocorrer de forma
%elástica, isto é, sem variação da energia interna das partículas que dispersam a
%luz. Logo, a luz é em geral dispersada pela matéria, qualquer que seja
%o seu estado de organização. Mas as mesmas leis de conservação da energia, do
%momento linear e do momento angular que regem os processos de emissão e
%absorção aplicam-se também à dispersão, e determinam que a radiação dispersada
%tem frequência e comprimento de onda muito próximos dos da radiação incidente
%(os valores dependem do ângulo entre as direções de incidência e dispersão). O
%espectro da radiação dispersada é, por isso, muito menos informativo do que o da
%radiação emitida ou absorvida.
%
%\subsection{Lasers}
%\tobedone{}

%\newpage
\vspace{4cm}
\section*{Ondas eletromagnéticas --- Resumo}
\begin{itemize}
\item
    As equações de Maxwell na ausência de cargas e correntes admitem soluções
    para os campos elétrico e magnético com a forma de ondas que se propagam sem
    alteração de forma com velocidade $c=1/\sqrt{\varepsilon_0\mu_0}$.
\item
    Numa onda eletromagnética, os campos elétrico e magnético são
    perpendiculares entre si e ambos perpendiculares à direção de propagação.
\item
    Numa onda eletromagnética plana sinusoidal, a relação entre os campos
    elétrico e magnético é
    \begin{equation*}
    \vec B=\frac{1}{\omega}\vec k\times\vec E.
    \end{equation*}
\item
    A irradiância luminosa de uma onda eletromagnética é a energia média
    transportada pela onda por unidade de tempo e de área perpendicular ao
    sentido do transporte. É proporcional ao quadrado do módulo da amplitude do
    campo elétrico dessa onda:
    \begin{equation*}
    I=\frac{1}{2}\varepsilon_0cE_0^2.
    \end{equation*}
%\item
%    A radiação tem também uma natureza corpuscular. As ``partículas'' de luz
%    chamam-se \emph{fotões}. Têm energia cinética e momento linear dados por
%    \begin{align*}
%    E_\text{c}&=\hbar\omega&\vec p&=\hbar \vec k.
%    \end{align*}
%\item
%  Expressão da irradiância de uma onda monocromática em termos corpusculares:
%  \begin{equation*}
%    I=nhf,
%  \end{equation*}
%  onde $n$ representa a densidade de fluxo de fotões na onda (número de fotões
%  que atravessam uma superfície perpendicular à propagação, por segundo e por
%  unidade de área).
%\item
%    Os sólidos e líquidos podem emitir e absorver radiação com qualquer
%    comprimento de onda; os gases rarefeitos emitem e absorvem radiação com
%    comprimentos de onda bem determinados, característicos do átomo ou molécula
%    envolvido.
\end{itemize}
